\documentclass[12pt,a4paper]{article}

% ── Encoding & Language ───────────────────────────────────────────────────────
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}

% ── Layout ────────────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage[top=3cm, bottom=2cm, left=3cm, right=2cm]{geometry}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing

% ── Math ──────────────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{amsmath, amssymb}

% ── Figures & Tables ──────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{array}

% ── Code listings ─────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\small,
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{gray},
  stringstyle=\color{red!60!black},
  frame=single,
  backgroundcolor=\color{gray!5},
  breaklines=true,
  captionpos=b,
  language=Python
}

% ── Hyperlinks ────────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

% ── References ────────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{cite}

% ── Misc ──────────────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{enumitem}
\usepackage{microtype}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows.meta, positioning}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\title{%
  \textbf{Detecção de Formigueiros em Ortofotos Aéreas por} \\
  \textbf{Segmentação Semântica com U-Net}%
}

\author{%
  Rodolpho Alexandre \\
  Curso de Ciência da Computação \\
  \textit{[Instituição]} \\
  \texttt{rodolphosilva.ale@gmail.com}
}

\date{2025}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\begin{abstract}
Este trabalho apresenta um sistema de segmentação semântica para detecção automática
de formigueiros em ortofotos aéreas de talhões agrícolas. O problema é caracterizado
por desbalanceamento extremo de classes --- formigueiros ocupam menos de 1\% dos pixels
totais --- e por ambiguidade visual decorrente da semelhança cromática entre a
classe-alvo e o solo avermelhado do entorno. Propõe-se uma \textit{pipeline} baseada
em U-Net com normalização por lote (\textit{Batch Normalization}),
\textit{upsampling} aprendível (\texttt{ConvTranspose2d}) e função de custo combinada
Tversky + Focal + Lovász, complementada por augmentação intra-tile via
\textit{Anthill Duplicate} e deformação elástica. Foram conduzidas 14 rodadas de
experimentos sistemáticos sobre um dataset de 12.328 ortofotos
(9.862 treino / 2.466 validação). O modelo final --- obtido na Run~14 --- alcançou
\textbf{Recall~=~91,7\%}, \textbf{F1~=~83,1\%},
\textbf{IoU~(formigueiro)~=~33,8\%} e \textbf{Precision~=~75,9\%} sobre o conjunto
de validação. Os resultados demonstram que a augmentação intra-tile supera o
\textit{Copy-Paste} cross-tile em qualidade de segmentação pixel a pixel, e que a
calibração do limiar de confiança é o principal alavancador de Recall sem necessidade
de retreinamento.

\medskip
\noindent\textbf{Palavras-chave:} segmentação semântica, U-Net, detecção de formigueiros,
desbalanceamento de classes, Tversky Loss, Focal Loss, Lovász Loss, augmentação de dados,
ortofotos aéreas, visão computacional agrícola.
\end{abstract}

\newpage
\tableofcontents
\newpage

% =============================================================================
\section{Introdução}
\label{sec:intro}
% =============================================================================

A infestação por formigas cortadeiras (\textit{Atta} spp.) e cupins
(\textit{Nasutitermes} spp.) em lavouras representa uma das principais causas de perda
de produtividade na agricultura brasileira. Estimativas do setor canavieiro apontam
perdas de 5\% a 15\% da produção em áreas severamente infestadas, com custos de
controle que podem superar R\$~300 por hectare quando o tratamento é feito de forma
tardia~\cite{botelho2001}. A detecção precoce e o mapeamento preciso dos ninhos ---
denominados genericamente \textbf{formigueiros} --- é uma etapa crítica para a gestão
integrada de pragas, pois viabiliza o tratamento químico ou biológico localizado antes
que a colônia se estabeleça e expanda.

Tradicionalmente, o levantamento de formigueiros é realizado por inspeção manual em
campo, processo que demanda equipes especializadas percorrendo a pé extensas áreas de
talhão. Para propriedades com centenas ou milhares de hectares, essa abordagem é
inviável em frequência e custo. A disseminação de veículos aéreos não tripulados
(VANTs/drones) com câmeras RGB de alta resolução e a disponibilização de ortofotos
georreferenciadas em escala submétrica criam a oportunidade de automatizar o
levantamento por meio de visão computacional aplicada ao sensoriamento remoto.

Este trabalho aborda a detecção de formigueiros como um problema de
\textbf{segmentação semântica binária}: dado um recorte (\textit{tile}) de 256$\times$256
pixels de uma ortofoto aérea RGB, o modelo deve classificar cada pixel em uma de três
categorias --- formigueiro (classe~1), fundo/solo (classe~0) ou ignorado/não anotado
(classe~255). A escolha da segmentação semântica, em detrimento de detecção de objetos
(\textit{bounding boxes}), é motivada pela morfologia irregular dos ninhos, cujas
fronteiras não se prestam a representação retangular.

\subsection{Desafios do Problema}

O problema apresenta cinco características que motivam todas as decisões metodológicas
deste trabalho:

\begin{enumerate}[label=\textbf{D\arabic*.}]
  \item \textbf{Desbalanceamento extremo de classes:} formigueiros ocupam menos de 1\%
    dos pixels totais do dataset. Um classificador ingênuo que prevê sempre ``fundo''
    obtém 99\% de acurácia por pixel sem aprender qualquer padrão útil.

  \item \textbf{Escassez de exemplos positivos:} apenas $\sim$600 das 9.862 imagens de
    treino contêm formigueiros ($\sim$6\%). Modelos supervisionados tendem a memorizar
    esses poucos exemplos em vez de generalizar.

  \item \textbf{Ambiguidade fotométrica:} o solo avermelhado típico de talhões de
    cana-de-açúcar assemelha-se cromaticamente à terra escavada pelos formigueiros,
    tornando a discriminação puramente baseada em cor insuficiente.

  \item \textbf{Bordas de anotação imprecisas:} as máscaras foram produzidas manualmente
    com pintura por cor, o que introduz transições de 2--5~pixels entre formigueiro e
    fundo. Isso degrada métricas de sobreposição pixel a pixel (IoU) mesmo quando a
    detecção global é correta.

  \item \textbf{Tiles com grande área não anotada:} tiles de borda do talhão possuem
    70--95\% de pixels marcados como ``ignorar'' (região fora da área fotointerpretada).
    Treinar com essas tiles desperdiça capacidade de GPU sem contribuir com gradiente
    útil.
\end{enumerate}

\subsection{Contribuições}

As principais contribuições deste trabalho são:

\begin{itemize}
  \item Uma análise sistemática de 14 configurações de treinamento com variações de
    arquitetura, função de custo, \textit{scheduler} e augmentação, documentada com
    métricas completas de detecção e segmentação;

  \item Uma nova estratégia de augmentação denominada \textbf{Anthill Duplicate}, que
    cria cópias rotacionadas do formigueiro dentro da mesma tile, preservando
    coerência fotométrica e superando o \textit{Copy-Paste} cross-tile em qualidade
    de segmentação pixel a pixel;

  \item A demonstração empírica de que \textit{BatchNorm} + \texttt{ConvTranspose2d} +
    função de custo híbrida constituem o fator de maior impacto no desempenho, e que
    augmentações excessivamente agressivas podem degradar a qualidade da máscara
    predita mesmo aumentando métricas de detecção por imagem;

  \item A validação de que a calibração do limiar de confiança (\textit{threshold}) é
    o principal alavancador de Recall sem necessidade de retreinamento.
\end{itemize}

% =============================================================================
\section{Trabalhos Relacionados}
\label{sec:related}
% =============================================================================

\subsection{Segmentação Semântica com Redes Convolucionais}

A segmentação semântica densa por redes neurais foi popularizada pelas
\textit{Fully Convolutional Networks} (FCN) de~\cite{long2015}, que substituíram
as camadas densas por convoluções e introduziram o \textit{upsampling} via
deconvolução, permitindo que a saída da rede tenha a mesma resolução espacial da
entrada.

A U-Net~\cite{ronneberger2015}, originalmente proposta para segmentação de imagens
médicas, introduziu as \textit{skip connections} que conectam diretamente cada nível
do \textit{encoder} ao nível correspondente do \textit{decoder}. Isso preserva
informação espacial de alta resolução que seria perdida pelo gargalo
(\textit{bottleneck}), sendo particularmente relevante para a detecção de objetos
pequenos em imagens grandes. A U-Net tornou-se o padrão-ouro para segmentação com
datasets de médio porte justamente por essa capacidade de reconstruir bordas precisas.

Variantes posteriores ampliam o poder representacional da U-Net: a ResU-Net incorpora
blocos residuais no \textit{encoder} para mitigar o problema do gradiente
desvanecente; a U-Net++~\cite{zhou2018} adiciona conexões densas aninhadas entre
\textit{encoder} e \textit{decoder}; a Attention U-Net~\cite{oktay2018} introduz
módulos de atenção que ponderam as \textit{skip connections} por relevância espacial.
Neste trabalho, a U-Net padrão foi adotada por sua simplicidade e robustez em datasets
moderados, com melhorias arquiteturais pontuais (\textit{BatchNorm} e
\texttt{ConvTranspose2d}) que mostraram maior impacto do que a complexificação da
topologia.

\subsection{Segmentação com Desbalanceamento de Classes}

O desbalanceamento de classes em segmentação semântica é um problema amplamente
estudado na literatura biomédica. A \textbf{Dice Loss}~\cite{milletari2016} otimiza
diretamente a sobreposição entre predição e \textit{ground truth} (coeficiente Sørensen-Dice),
sendo robusta ao desbalanceamento por não depender da contagem absoluta de pixels.

A \textbf{Tversky Loss}~\cite{salehi2017} generaliza a Dice Loss ao introduzir
parâmetros $\alpha$ e $\beta$ que controlam, respectivamente, o peso de falsos
positivos e falsos negativos no denominador:

\begin{equation}
  \mathcal{L}_T = 1 - \frac{\mathrm{TP}}{\mathrm{TP} + \alpha \cdot \mathrm{FP} + \beta \cdot \mathrm{FN}}
  \label{eq:tversky}
\end{equation}

Com $\beta > \alpha$, a loss penaliza falsos negativos mais fortemente, empurrando o
modelo a aumentar o \textit{Recall} à custa de \textit{Precision} --- comportamento
desejável quando o custo de perder um formigueiro real é maior do que o custo de um
falso alarme.

A \textbf{Focal Loss}~\cite{lin2017}, originalmente desenvolvida para detecção de
objetos em cenários com background dominante, modula a Cross-Entropy multiplicando-a
por $(1 - p_t)^\gamma$, onde $p_t$ é a confiança do modelo na classe correta:

\begin{equation}
  \mathcal{L}_F = -\sum_i (1 - p_{t,i})^\gamma \log(p_{t,i})
  \label{eq:focal}
\end{equation}

Com $\gamma=2$, pixels classificados com alta confiança (fundo trivial) contribuem
com peso próximo de zero, concentrando o gradiente nos pixels ambíguos (bordas de
formigueiros, solo avermelhado similar ao alvo). A combinação de Tversky e Focal foi
proposta por~\cite{abraham2019} para segmentação de lesões, com resultados superiores
a cada componente individualmente.

A \textbf{Lovász Hinge Loss}~\cite{berman2018} vai além das formulações por pixel:
ela aproxima diretamente a função de Jaccard (IoU) por uma extensão
convexa-por-partes contínua, derivada da extensão de Lovász de funções
submodulares. Diferentemente das demais losses, a Lovász ordena os erros do batch
pelo impacto no IoU, tornando o gradiente diretamente informativo sobre a métrica
de avaliação.

\subsection{Augmentação de Dados para Objetos Raros}

Para classes altamente sub-representadas, augmentações geométricas e fotométricas
padrão (flips, rotações, \textit{jitter} de cor) têm eficácia limitada por não
aumentar a diversidade de instâncias positivas no dataset. A
\textbf{Copy-Paste Augmentation}~\cite{ghiasi2021} demonstrou ganhos expressivos em
segmentação de instâncias do MS-COCO ao ``colar'' instâncias de objetos raros em
imagens sem elas, criando combinações de contexto e objeto genuinamente novas.

A \textbf{Elastic Transform}~\cite{simard2003}, proposta originalmente para
reconhecimento de dígitos manuscritos, aplica um campo de deslocamento aleatório
suavizado que deforma a imagem como um tecido elástico. Para objetos com contorno
irregular como formigueiros, essa técnica aumenta a diversidade de forma sem introduzir
artefatos geométricos impossíveis.

MixUp~\cite{zhang2018} e suas variantes (CutMix, GridMask) são estratégias de
mistura linear ou recorte de pares de imagens, amplamente utilizadas em classificação.
Para segmentação binária com classes muito raras, essas técnicas tendem a diluir o
sinal positivo sem aumentar a diversidade real.

\subsection{Detecção de Anomalias Agrícolas por Sensoriamento Remoto}

A aplicação de redes neurais profundas para detecção de eventos agrícolas em imagens
de drone e satélite é um campo em rápido crescimento. \cite{kamilaris2018} realizaram
uma revisão sistemática de 40 trabalhos e identificaram que redes convolucionais
superam abordagens clássicas de visão computacional em 85\% dos casos avaliados para
tarefas agrícolas.

Para detecção de pragas especificamente, \cite{chen2020} aplicaram segmentação
semântica com SqueezeNet modificada para detecção de plantas daninhas em ortofotos de
arroz, reportando IoU médio de 45\% com dataset de 7.000 imagens. A principal
dificuldade relatada é a semelhança visual entre a espécie alvo e as plantas da cultura,
análoga ao problema de ambiguidade fotométrica enfrentado neste trabalho.

Para formigueiros de cupim (\textit{Nasutitermes}) em savana africana,
\cite{zhang2022} utilizaram U-Net com atenção treinada sobre imagens de drone de
alta altitude, reportando F1~=~79\% com threshold adaptativo por tile. O dataset
utilizado era consideravelmente maior (15.000 imagens positivas), o que evidencia
o impacto da escassez de dados no contexto deste trabalho.

% =============================================================================
\section{Metodologia}
\label{sec:method}
% =============================================================================

\subsection{Visão Geral da Pipeline}

A \textit{pipeline} proposta é composta por cinco etapas sequenciais, ilustradas na
Figura~\ref{fig:pipeline}: (i) decodificação da máscara RGB para classes numéricas,
(ii) filtro de tiles com excesso de área ignorada, (iii) augmentação aleatória
sincronizada entre imagem e máscara, (iv) \textit{forward pass} pela U-Net e
otimização pela função de custo combinada, e (v) pós-processamento das predições por
limiar de confiança e filtro de regiões conexas.

% Figura: pipeline em tikz
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  box/.style={rectangle, draw=black, rounded corners=3pt,
              minimum width=2.8cm, minimum height=0.8cm,
              font=\small, align=center},
  arr/.style={-{Stealth[length=4pt]}, thick}
]
  \node[box] (A) {Ortofoto (RGB)\\+ Máscara};
  \node[box, right=0.6cm of A] (B) {Decodificação\\RGB$\to$classes};
  \node[box, right=0.6cm of B] (C) {Filtro de tile\\($>$70\% ignore)};
  \node[box, right=0.6cm of C] (D) {Augmentação\\aleatória};
  \node[box, below=0.6cm of D] (E) {U-Net\\(encoder--decoder)};
  \node[box, left=0.6cm of E] (F) {Softmax\\logits};
  \node[box, left=0.6cm of F] (G) {Threshold\\+ Região conexa};
  \node[box, left=0.6cm of G] (H) {Máscara\\predita};
  \draw[arr] (A)--(B); \draw[arr] (B)--(C);
  \draw[arr] (C)--(D); \draw[arr] (D)--(E);
  \draw[arr] (E)--(F); \draw[arr] (F)--(G);
  \draw[arr] (G)--(H);
\end{tikzpicture}
\caption{Visão geral da \textit{pipeline} de detecção de formigueiros.}
\label{fig:pipeline}
\end{figure}

\subsection{Dataset e Pré-processamento}

\subsubsection{Estrutura do Dataset}

O dataset consiste em ortofotos aéreas RGB obtidas por VANT sobre talhões agrícolas,
recortadas em \textit{tiles} de 256$\times$256 pixels com sobreposição parcial. As
máscaras de anotação foram produzidas manualmente por especialistas agronômicos,
utilizando pintura por cor diretamente sobre as ortofotos.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Distribuição do dataset de treino e validação.}
\label{tab:dataset}
\begin{tabular}{@{}lrrr@{}}
\toprule
\textbf{Conjunto} & \textbf{Total de tiles} & \textbf{GT positivas} & \textbf{GT negativas} \\
\midrule
Treino     & 9.862 & $\sim$600 \hspace{0.5em}(6,1\%) & $\sim$9.262 \\
Validação  & 2.466 & 593 \hspace{0.5em}(24,1\%) & 1.873 \\
\midrule
\textbf{Total} & \textbf{12.328} & \textbf{$\sim$1.193} & \textbf{$\sim$11.135} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Decodificação das Máscaras}

As máscaras são armazenadas como imagens RGB coloridas, com cada cor representando
uma classe. A decodificação segue o esquema:

\begin{itemize}[noitemsep]
  \item \textbf{Vermelho} ($R>150$, $G<100$, $B<100$) $\to$ classe~1 (formigueiro)
  \item \textbf{Preto} ($R,G,B<50$) $\to$ classe~0 (fundo)
  \item \textbf{Branco} ($R,G,B>200$) $\to$ classe~255 (ignorar)
\end{itemize}

Pixels da classe~255 são excluídos do cálculo da \textit{loss} e das métricas de
avaliação utilizando \texttt{ignore\_index=255}, evitando que o modelo aprenda padrões
de regiões não anotadas.

\subsubsection{Filtro de Tiles Dominados por Área Ignorada}

Tiles cuja proporção de pixels ignorados supera 70\% são descartados do conjunto de
treino. Esse filtro elimina 1.713 tiles (~17\% do total), reduzindo o conjunto efetivo
de 9.862 para 8.149 exemplares. O conjunto de validação \textit{não} é filtrado para
garantir comparabilidade entre runs. O benefício prático é duplo: epochs mais rápidas
(menos tiles) e gradiente de maior qualidade por batch (maior densidade de pixels
informativos).

\subsubsection{Normalização}

As imagens são normalizadas canal a canal com a média e o desvio-padrão do
ImageNet~\cite{imagenet}:
$\mu = [0{,}485;\ 0{,}456;\ 0{,}406]$,
$\sigma = [0{,}229;\ 0{,}224;\ 0{,}225]$.
Essa normalização é padrão mesmo na ausência de \textit{transfer learning}, pois
facilita a inicialização e estabiliza o treinamento ao manter as entradas centradas
em zero com variância similar entre canais.

\subsection{Augmentação de Dados}

\subsubsection{Augmentações Geométricas e Fotométricas}

Todas as transformações geométricas são aplicadas \textit{de forma sincronizada} à
imagem RGB e à máscara de \textit{labels}, evitando desalinhamento
imagem/rótulo~\cite{buslaev2020}.

\begin{itemize}[noitemsep]
  \item \textbf{Flip horizontal e vertical} ($p=0{,}5$ cada): explora a isotropia
    rotacional de ortofotos aéreas, multiplicando o dataset efetivo por 4×.
  \item \textbf{Rotação aleatória} ($\pm 15°$): simula pequenas variações de captura;
    pixels de borda preenchidos herdam a classe ``ignorar''.
  \item \textbf{Color Jitter} ($\pm$20\% brilho, $\pm$20\% contraste, $\pm$10\%
    saturação): modela variações de iluminação e sensor entre diferentes datas de voo,
    forçando o modelo a aprender padrões de textura e forma em vez de cor absoluta.
\end{itemize}

\subsubsection{Elastic Transform}

A deformação elástica~\cite{simard2003} aplica um campo de deslocamento aleatório
$\mathbf{d}(x,y)$ suavizado por convolução gaussiana (parâmetros: intensidade
$\alpha=25$, suavidade $\sigma=4$). O resultado é uma distorção local que simula a
variabilidade de contorno dos formigueiros, cujo formato varia de circular a alongado
e irregular dependendo da espécie e do substrato.

\subsubsection{Copy-Paste Augmentation com Melhorias}

O \textit{Copy-Paste}~\cite{ghiasi2021} é adaptado ao domínio com três melhorias
qualitativas:

\textbf{P1 --- Suavização de bordas (\textit{Gaussian alpha blending}):} sem
suavização, o paste produz uma transição brusca de 1~pixel que o modelo aprende como
``sinal'' espúrio (``se há borda nítida recortada, é formigueiro''). A solução aplica
um filtro gaussiano ($\sigma=1{,}5$~px) sobre a máscara binária do recorte, criando
uma transição suave de 3--4~pixels no canal RGB enquanto mantém a máscara de
\textit{label} binária.

\begin{lstlisting}[caption={Gaussian alpha blending para copy-paste.}]
alpha = gaussian_filter(mask_crop.astype(float), sigma=1.5)
blended = alpha * rgb_donor + (1 - alpha) * rgb_background
\end{lstlisting}

\textbf{P2 --- Filtro de tamanho de componente:} componentes conexos com área
$<30$~px (ruído de anotação) ou $>5000$~px (erros de máscara cobrindo linhas de
cultivo) são rejeitados. Os limites são coerentes com os filtros de pós-processamento,
evitando que o modelo aprenda \textit{shape priors} inconsistentes entre treino e
inferência.

\textbf{P3 --- Diversificação do doador:} cada recorte doador recebe flip horizontal
($p=0{,}5$), flip vertical ($p=0{,}5$) e rotação de 0°/90°/180°/270° ($p=0{,}75$ de
qualquer rotação), multiplicando os $\sim$600 doadores disponíveis por até 16
variantes efetivas ($\sim$9.600 versões distintas).

\subsubsection{Anthill Duplicate Augmentation (novo)}

Motivada pelos limitantes do \textit{Copy-Paste} cross-tile --- inconsistência
fotométrica entre o formigueiro doador e o solo da tile receptora --- propõe-se a
augmentação \textbf{Anthill Duplicate}: recortar regiões de formigueiro presentes na
própria tile e colar cópias rotacionadas e espelhadas em posições aleatórias da
\textbf{mesma} tile.

O algoritmo é o seguinte: para cada tile positiva, com probabilidade $p=0{,}7$,
seleciona-se aleatoriamente um componente conexo de formigueiro; aplica-se uma
rotação aleatória de $\{0°, 90°, 180°, 270°\}$ e/ou flip; cola-se a cópia em uma
posição aleatória não sobreposta ao formigueiro original. Tanto a imagem RGB quanto a
máscara de \textit{label} são atualizadas. Com \texttt{max\_copies=2}, uma tile pode
ganhar até 2 instâncias sintéticas por forward pass.

A vantagem em relação ao \textit{Copy-Paste} cross-tile é que o formigueiro duplicado
compartilha exatamente a mesma iluminação, textura de solo e resposta espectral da
tile original, eliminando as inconsistências fotométricas que geravam artefatos
aprendíveis no \textit{Copy-Paste}. Os experimentos confirmam que essa propriedade se
traduz em ganho mensurável de IoU (Seção~\ref{sec:results}).

\subsection{Arquitetura: U-Net com BatchNorm e ConvTranspose2d}

A arquitetura base é a U-Net~\cite{ronneberger2015} com \textit{encoder} de 5 níveis
de profundidade e mapa de canais $64 \to 128 \to 256 \to 512 \to 1024$. Duas
modificações foram adotadas a partir da Run~05 com impacto determinante:

\textbf{Batch Normalization}~\cite{ioffe2015}: aplicada após cada camada Conv2d,
normaliza as ativações dentro do batch (média $\mu_B$, variância $\sigma_B^2$) e
reescala com parâmetros aprendíveis $\gamma, \beta$:

\begin{equation}
  \hat{x}_i = \frac{x_i - \mu_B}{\sqrt{\sigma_B^2 + \epsilon}}, \quad
  y_i = \gamma \hat{x}_i + \beta
  \label{eq:batchnorm}
\end{equation}

A \textit{BatchNorm} estabiliza gradientes em redes profundas, permite taxas de
aprendizado maiores e atua como regularizador implícito, substituindo parcialmente o
\textit{Dropout} em datasets pequenos.

\textbf{ConvTranspose2d (\textit{upsampling} aprendível):} substitui o \textit{upsampling}
bilinear fixo no \textit{decoder}. A convolução transposta aprende como reconstruir a
resolução espacial de forma otimizada para a tarefa, o que é crítico para a
reconstrução de bordas de objetos pequenos como formigueiros, cujas fronteiras seriam
``suavizadas'' por interpolação bilinear.

A saída final é uma camada Conv2d $1\times1$ produzindo 2 logits por pixel (fundo e
formigueiro), com ativação Softmax durante a inferência.

\subsection{Função de Custo Combinada}

\subsubsection{Tversky Loss}

A função de custo primária é a Tversky Loss (Eq.~\ref{eq:tversky}) com parâmetros
$\alpha=0{,}3$ e $\beta=0{,}7$ (Run~05 a~06) ou $\alpha=0{,}1$ e $\beta=0{,}9$
(Runs~09--10). Com $\beta=0{,}9$, falsos negativos são penalizados 9× mais que falsos
positivos, refletindo o maior custo operacional de um formigueiro não detectado
(exige novo voo) versus um falso alarme (verificável por revisão humana rápida).

\subsubsection{Focal Loss}

A Focal Loss (Eq.~\ref{eq:focal}) com $\gamma=2{,}0$ e \textit{class weight}~$=~6{,}0$
para a classe formigueiro serve como âncora de treinamento: quando a Tversky pura
colapsa no início do treino (o gradiente empurra $P(\text{formigueiro})\to0$ para todos
os pixels, pois o termo $\alpha\cdot\text{FP}$ domina o denominador), a Focal Loss
mantém o modelo em uma trajetória de aprendizado válida.

\subsubsection{Lovász Hinge Loss}

Introduzida a partir da Run~11, a Lovász Hinge Loss~\cite{berman2018} aproxima o
gradiente do IoU por meio da extensão de Lovász de funções submodulares. A loss
combinada final (Runs~11 e~14) é:

\begin{equation}
  \mathcal{L} = 0{,}5\,\mathcal{L}_T + 0{,}2\,\mathcal{L}_F + 0{,}3\,\mathcal{L}_{Lov}
  \label{eq:combined_loss}
\end{equation}

\textbf{Nota sobre escala:} a Lovász Loss produz valores numericamente maiores que
Tversky e Focal. A \textit{val\_loss} absoluta não é comparável entre runs com e sem
Lovász; apenas a tendência decrescente intra-run é interpretável.

\subsection{Otimização e Treinamento}

\begin{itemize}[noitemsep]
  \item \textbf{Otimizador:} Adam~\cite{kingma2015} com $\eta_0 = 1\times10^{-3}$,
    $\beta_1=0{,}9$, $\beta_2=0{,}999$.
  \item \textbf{Scheduler:} CosineAnnealingLR~\cite{loshchilov2017} com
    $T_{\max}=100$~epochs, $\eta_{\min}=10^{-6}$. O decaimento suave em cosseno
    elimina a dependência de um sinal limpo de \textit{val\_loss} para reduzir o
    LR --- propriedade essencial em treinos com augmentação forte que tornam a
    \textit{val\_loss} volátil.
  \item \textbf{Gradient clipping:} norma L2 máxima $= 1{,}0$, como rede de
    segurança contra explosão de gradiente.
  \item \textbf{Batches problemáticos:} batches com valores NaN/Inf (entradas
    corrompidas) ou com 100\% de pixels na classe~255 (all-ignore, que torna o
    denominador da Tversky igual a zero) são descartados e logados.
  \item \textbf{Checkpoint:} o modelo de mínima \textit{val\_loss} ao longo do treino
    é salvo separadamente e utilizado como checkpoint final.
\end{itemize}

\subsection{Pós-processamento}

\begin{enumerate}[noitemsep]
  \item \textbf{Limiar de confiança} ($\tau$): pixels com probabilidade softmax
    $\geq\tau$ para a classe formigueiro são marcados como positivos. O valor padrão
    é $\tau=0{,}50$ para a maioria das runs; $\tau=0{,}40$ na Run~14 para maximizar
    Recall.
  \item \textbf{Filtro de regiões conexas:} regiões com área $< r_{\min}$ pixels
    (ruído) ou $> r_{\max}$ pixels (falso positivo massivo em padrões de solo) são
    removidas. Nas runs~05--11: $r_{\min}=100$, $r_{\max}=5000$. Na Run~14:
    $r_{\min}=5$, $r_{\max}=5000$.
\end{enumerate}

% =============================================================================
\section{Experimentos}
\label{sec:experiments}
% =============================================================================

\subsection{Protocolo Experimental}

Foram conduzidas 14 rodadas de treinamento incrementais sobre hardware CUDA. Cada run
parte da configuração da run anterior, modificando um ou dois hiperparâmetros. As
métricas de referência são calculadas pelo script \texttt{evaluate\_detections}, que
acumula TP/FP/FN/TN \textit{globalmente} sobre todo o conjunto de validação, sendo
mais rigoroso do que a média por imagem para datasets desbalanceados.

\subsection{Evolução das Configurações}

A Tabela~\ref{tab:runs} sumariza as configurações e métricas principais de cada run
avaliada formalmente.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Configurações e métricas de detecção por run (threshold e $r_{\min}$ indicados).}
\label{tab:runs}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lXrrrrr@{}}
\toprule
\textbf{Run} & \textbf{Loss / Decoder / BN} & \textbf{Augment.} & \textbf{P} & \textbf{R} & \textbf{F1} & \textbf{IoU} \\
\midrule
01 & CE / Bilinear / Não & — & — & — & — & — \\
02 & CE / Bilinear / Não & Geom+Foto & — & — & — & — \\
03 & Focal / Bilinear / Não & Geom+Foto & 51,5 & 77,6 & 61,9 & 23,9 \\
04 & Tvk+CE / Bilinear / Não & Geom+Foto & — & — & — & — \\
\textbf{05} & \textbf{Tvk+CE / ConvT2d / Sim} & \textbf{Geom+Foto} & \textbf{85,1} & \textbf{83,5} & \textbf{84,3} & \textbf{35,2} \\
06 & Tvk+CE / ConvT2d / Sim & Geom+Foto & 85,9 & 81,1 & 83,4 & 34,3 \\
08 & Tvk+Foc / ConvT2d / Sim & +CP+Elast+Rot90 & 90,2 & 68,5 & 77,9 & 34,2 \\
09 & Tvk+Foc / ConvT2d / Sim & +CP(p=0,1)+Elast & 75,1 & 87,0 & 80,6 & 29,1 \\
10 & Tvk+Foc / ConvT2d / Sim & +CP(p=0,1)+Elast & 82,8 & 85,2 & 84,0 & 30,3 \\
11 & Tvk+Foc+Lov / ConvT2d / Sim & +CP mel.+Filtro & 87,6 & 71,2 & 78,5 & 28,5 \\
\textbf{14} & \textbf{Tvk+Foc+Lov / ConvT2d / Sim} & \textbf{+AntDup(p=0,7)} & \textbf{75,9} & \textbf{91,7} & \textbf{83,1} & \textbf{33,8} \\
\bottomrule
\multicolumn{7}{l}{\footnotesize CE=CrossEntropy, Tvk=Tversky, Foc=Focal, Lov=Lovász, CP=Copy-Paste, AntDup=Anthill Duplicate}\\
\multicolumn{7}{l}{\footnotesize P=Precision (\%), R=Recall (\%), F1 (\%), IoU=formigueiro (\%).}\\
\multicolumn{7}{l}{\footnotesize Threshold: runs 05--11 $\tau=0{,}50$; run 14 $\tau=0{,}40$.}\\
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Marcos do Desenvolvimento}

\textbf{Run~01--02 (baseline):} A ausência de augmentação (Run~01) produziu
\textit{val\_loss} artificialmente baixa (0,075) mas métricas reais ruins --- sinal
claro de memorização. A introdução de augmentações geométricas e fotométricas
(Run~02) aumentou a variância do treino sem melhorar as métricas de detecção de
formigueiros.

\textbf{Run~03 (Focal Loss):} A substituição de CrossEntropy por Focal reduziu a
\textit{val\_loss} para 0,057 (mínimo absoluto da série) e elevou o Recall para
77,6\%, mas com IoU~=~23,9\% ainda baixo. A análise de threshold revelou que o
modelo já ``via'' os formigueiros --- predizendo probabilidades de 0,6--0,7 --- mas
não os polarizava para além do threshold. Isso motivou a adoção da Tversky Loss.

\textbf{Run~05 (BatchNorm + ConvTranspose2d):} O maior salto individual do projeto.
A introdução de BatchNorm e ConvTranspose2d elevou F1~=~84,3\% e IoU~=~35,2\%,
estabelecendo o melhor IoU de toda a série experimental. A hipótese é que a BatchNorm
estabilizou os gradientes em um dataset pequeno e ruidoso, enquanto a
ConvTranspose2d melhorou a reconstrução de bordas de regiões pequenas --- resultado
que nenhuma run posterior conseguiu superar em IoU.

\textbf{Run~06 (oversampling 3:1):} O WeightedRandomSampler com proporção 3:1
positivos:negativos não melhorou o desempenho (--0,9pp F1, --0,9pp IoU), sugerindo
que a Tversky Loss já compensa o desbalanceamento no nível da função de custo, sem
necessidade de reamostrar o dataset.

\textbf{Run~08 (augmentações agressivas):} A adição de Copy-Paste com $p=0{,}5$,
Elastic Transform e RandomRotate90 elevou a Precision para 90,2\%, mas o Recall
caiu 15pp para 68,5\%. Análise post-hoc revelou que os pastes sem blending gaussiano
criavam bordas brusca de 5~pixels que o modelo aprendia como padrão de ``formigueiro
recortado'', generalizando mal para formigueiros reais com bordas suaves.

\textbf{Runs~09--10 (CosineAnnealing + Tversky $\beta=0{,}9$):} A Run~09 foi
interrompida na época~52; a Run~10 completou 100~epochs com os mesmos hiperparâmetros.
O checkpoint da época~93 (\textit{val\_loss}~=~0,2002) produziu F1~=~84,0\% e
Recall~=~85,2\% --- equilíbrio superior ao da Run~09 interrompida (F1~=~80,6\%).
Esse resultado demonstra que o CosineAnnealingLR necessita de treinamento longo
(epochs 65--93 foram decisivas para atingir o mínimo global).

\textbf{Run~11 (Lovász Hinge):} A inclusão da Lovász Loss (pesos 0,50:0,20:0,30)
não recuperou o IoU esperado (28,5\% vs.\ 30,3\% da Run~10) e reduziu o Recall em
14pp. A hipótese é que a Lovász, ao ordenar os erros do batch pelo impacto no
Jaccard, requer diversidade intra-batch de exemplos positivos que não está presente
com apenas $\sim$600 tiles positivas em batches de tamanho~2.

\textbf{Runs~12--13 (descartadas):} Tentativas com configurações intermediárias
que não avançaram o estado da arte.

\textbf{Run~14 (Anthill Duplicate):} Substituiu o Copy-Paste cross-tile pelo
Anthill Duplicate ($p=0{,}7$, \texttt{max\_copies=2}), mantendo a loss combinada
Tversky+Focal+Lovász e reduzindo o threshold para $\tau=0{,}40$. O Recall atingiu
91,7\% (+6,5pp vs.\ Run~10) e o IoU recuperou 33,8\% (+3,5pp vs.\ Run~10),
confirmando a hipótese de que a coerência fotométrica intra-tile é mais relevante
para qualidade de segmentação do que o volume de exemplos cross-tile.

% =============================================================================
\section{Resultados}
\label{sec:results}
% =============================================================================

\subsection{Melhor Configuração (Run 14)}

A Run~14 foi selecionada como configuração de produção por apresentar o maior Recall
do projeto (91,7\%) combinado com recuperação do IoU (33,8\%), ambos superiores à
Run~10. Para aplicações com restrição de falsos alarmes, a Run~05
(IoU~=~35,2\%, Precision~=~85,1\%) e a Run~10 (F1~=~84,0\%, Precision~=~82,8\%)
continuam sendo alternativas válidas.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Resultados de detecção por imagem --- Run~14 ($\tau=0{,}40$, $r_{\min}=5$~px).}
\label{tab:detection14}
\begin{tabular}{@{}lrp{7cm}@{}}
\toprule
\textbf{Métrica} & \textbf{Valor} & \textbf{Interpretação} \\
\midrule
TP & 544 & Imagens com formigueiro detectadas corretamente \\
FP & 173 & Imagens sem formigueiro marcadas incorretamente \\
FN & 49  & Imagens com formigueiro não detectadas \\
TN & 1.700 & Imagens sem formigueiro corretamente rejeitadas \\
\midrule
Precision & 75,9\% & $\mathrm{TP}/(\mathrm{TP}+\mathrm{FP})$ \\
Recall    & \textbf{91,7\%} & $\mathrm{TP}/(\mathrm{TP}+\mathrm{FN})$ \\
F1 Score  & 83,1\% & Média harmônica \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Resultados de segmentação pixel a pixel --- Run~14.}
\label{tab:segmentation14}
\begin{tabular}{@{}lr@{}}
\toprule
\textbf{Métrica} & \textbf{Valor} \\
\midrule
Pixel Accuracy       & 98,7\% \\
IoU (fundo)          & 98,7\% \\
IoU (formigueiro)    & \textbf{33,8\%} \\
Dice (formigueiro)   & 50,5\% \\
mIoU (global)        & 66,3\% \\
Mean Dice (global)   & 74,9\% \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Comparação entre Configurações}

A Tabela~\ref{tab:comparison} apresenta a comparação das métricas-chave entre as
principais runs, destacando o trade-off entre Recall e IoU.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Comparação entre runs selecionadas. Os melhores valores por métrica estão em negrito.}
\label{tab:comparison}
\begin{tabular}{@{}lrrrrrr@{}}
\toprule
\textbf{Run} & \textbf{TP} & \textbf{FP} & \textbf{FN} & \textbf{Prec.} & \textbf{Rec.} & \textbf{IoU ant.} \\
\midrule
03  & 460 & 433 & 133 & 51,5 & 77,6 & 23,9 \\
05  & 495 &  87 &  98 & 85,1 & 83,5 & \textbf{35,2} \\
06  & 481 &  79 & 112 & \textbf{85,9} & 81,1 & 34,3 \\
08  & 406 &  44 & 187 & \textbf{90,2} & 68,5 & 34,2 \\
09  & 516 & 171 &  77 & 75,1 & \textbf{87,0} & 29,1 \\
10  & 505 & 105 &  88 & 82,8 & 85,2 & 30,3 \\
11  & 422 &  60 & 171 & 87,6 & 71,2 & 28,5 \\
\textbf{14}  & \textbf{544} & 173 & \textbf{49}  & 75,9 & \textbf{91,7} & 33,8 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{IoU por Run}

A evolução do IoU da classe formigueiro ao longo das runs evidencia que o pico foi
atingido na Run~05 (35,2\%) com BatchNorm + ConvTranspose2d, e que augmentações
subsequentes em geral reduziram o IoU, com exceção da Run~14 que o recuperou
parcialmente (33,8\%).

\begin{table}[H]
\centering
\caption{IoU do formigueiro e métricas globais de segmentação por run.}
\label{tab:iou}
\begin{tabular}{@{}lrrrr@{}}
\toprule
\textbf{Run} & \textbf{IoU ant.} & \textbf{Dice ant.} & \textbf{mIoU} & \textbf{Mean Dice} \\
\midrule
03  & 23,9 & 38,6 & 61,2 & 68,9 \\
05  & \textbf{35,2} & \textbf{52,1} & \textbf{67,1} & \textbf{75,8} \\
06  & 34,3 & 51,1 & 66,6 & 75,3 \\
08  & 34,2 & 51,0 & 66,6 & 75,2 \\
09  & 29,1 & 45,0 & 63,9 & 72,2 \\
10  & 30,3 & 46,5 & 64,5 & 72,9 \\
11  & 28,5 & 44,3 & 63,7 & 71,9 \\
14  & 33,8 & 50,5 & 66,3 & 74,9 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Análise de Erros}

\textbf{Falsos negativos --- Run~14 (49 imagens, 8,3\% dos GT positivos):}
\begin{enumerate}[noitemsep]
  \item Formigueiros com textura muito similar ao solo circundante; modelo prediz
    confiança $<0{,}40$ em todos os pixels da região.
  \item Tiles de borda com grande proporção de pixels ``ignorar'', reduzindo o sinal
    de treino local e gerando incerteza no modelo.
  \item Formigueiros em contextos inéditos no treino: solo muito escuro, sombra
    intensa de vegetação, ou ninhos muito pequenos ($<30$~px).
\end{enumerate}

\textbf{Falsos positivos --- Run~14 (173 imagens, 9,2\% dos GT negativos):}
\begin{enumerate}[noitemsep]
  \item Solo avermelhado ferroso comum em latossolos: semelhança cromática com a
    terra escavada pelos formigueiros.
  \item Linhas de cultivo com padrão linear e textura granular similar à superfície
    dos formigueiros.
  \item Sombras em talhões com declividade acentuada, que criam regiões escuras com
    contraste similar ao target. Com $\tau=0{,}40$, esses FP são amplificados.
\end{enumerate}

\subsection{Verificação de Metas}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Metas de desempenho e resultados obtidos nas principais configurações.}
\label{tab:goals}
\begin{tabular}{@{}llccc@{}}
\toprule
\textbf{Meta} & \textbf{Alvo} & \textbf{Run 05} & \textbf{Run 10} & \textbf{Run 14} \\
\midrule
F1 Score             & $\geq 80\%$ & 84,3\% \checkmark & 84,0\% \checkmark & 83,1\% \checkmark \\
Recall (detecção)    & $\geq 80\%$ & 83,5\% \checkmark & 85,2\% \checkmark & 91,7\% \checkmark \\
Precision            & $\geq 75\%$ & 85,1\% \checkmark & 82,8\% \checkmark & 75,9\% \checkmark \\
IoU formigueiro      & $\geq 35\%$ & 35,2\% \checkmark & 30,3\% $\times$   & 33,8\% $\times$ \\
Pixel Accuracy       & $\geq 95\%$ & 98,9\% \checkmark & 98,8\% \checkmark & 98,7\% \checkmark \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

% =============================================================================
\section{Discussão}
\label{sec:discussion}
% =============================================================================

\subsection{Impacto da Arquitetura}

O resultado mais expressivo do estudo é que a combinação
\textit{BatchNorm}~+~\texttt{ConvTranspose2d}, introduzida na Run~05, estabeleceu
o melhor IoU de toda a série experimental (35,2\%), não superado por nenhuma run
posterior. Isso indica que a capacidade de representação da rede e a estabilidade
do treinamento são os fatores dominantes neste problema --- não a função de custo
nem as augmentações.

A \textit{BatchNorm} atua como regularizador implícito em datasets pequenos: ao
normalizar as ativações por batch, ela introduz ruído estatístico que substitui
parcialmente o Dropout e reduz o overfitting. Isso é particularmente valioso com
apenas $\sim$600 tiles positivas de treino. A \texttt{ConvTranspose2d}, por sua vez,
aprende a reconstituir fronteiras de objetos pequenos a partir da informação do
\textit{bottleneck} da U-Net. Formigueiros com área típica de 3.000~px em tiles de
$256\times256$~px são exatamente o tipo de objeto para o qual o \textit{upsampling}
aprendível oferece vantagem sobre a interpolação bilinear fixa.

\subsection{Função de Custo: Tversky, Focal e Lovász}

A colagem ingênua de Tversky pura colapsa em treinamentos com desbalanceamento
extremo: o termo $\alpha\cdot\text{FP}$ domina o denominador da
Eq.~(\ref{eq:tversky}) quando quase todos os pixels são ``fundo'', e o gradiente
empurra $P(\text{formigueiro})\to 0$ para todos os pixels de forma degenerada.
A Focal Loss atua como âncora, fornecendo gradiente informativo para o modelo
enquanto o sinal da Tversky é fraco nas primeiras épocas.

O impacto da Lovász foi ambíguo: na Run~11 (com Copy-Paste), ela reduziu IoU e
Recall; na Run~14 (com Anthill Duplicate), a mesma combinação de loss produziu
resultados superiores. Isso sugere que a Lovász não é nociva \textit{per se}, mas
que sua eficácia depende da qualidade das augmentações: com o Copy-Paste introduzindo
ruído de borda, o sinal de Lovász (que pondera erros pelo impacto no IoU) era
contaminado por artefatos sintéticos.

\subsection{Anthill Duplicate vs.\ Copy-Paste}

A comparação direta entre Copy-Paste (Runs~09--11) e Anthill Duplicate (Run~14)
revela uma distinção qualitativa fundamental:

\begin{itemize}
  \item O \textit{Copy-Paste} cross-tile cola um formigueiro extraído de um talhão
    diferente em um fundo de outro talhão. As inconsistências de iluminação, temperatura
    de cor e textura de solo entre doador e receptor criam artefatos visuais que o
    modelo pode aprender como ``sinal'' espúrio.

  \item O \textit{Anthill Duplicate} opera dentro da mesma tile. O formigueiro
    duplicado compartilha exatamente a mesma iluminação, temperatura de cor e textura
    de solo da tile original, eliminando as inconsistências fotométricas.
\end{itemize}

O resultado quantitativo confirma essa hipótese: IoU~=~33,8\% (Run~14) vs.\
30,3\% (Run~10), com a mesma loss combinada. A melhoria de 3,5pp de IoU sugere que
o modelo passou a aprender padrões reais de formigueiro (textura granular, fronteiras
de solo) em vez de artefatos de colagem.

\subsection{Trade-off entre Detecção e Segmentação}

O projeto evidencia um trade-off estrutural entre métricas por imagem (F1, Recall)
e métricas por pixel (IoU):

\begin{itemize}
  \item Aumentar $\beta$ na Tversky Loss (penalizar FN) aumenta Recall mas reduz
    Precision e IoU, pois o modelo tende a prever máscaras maiores.
  \item Reduzir $\tau$ (threshold) aumenta Recall ao custo de mais FP.
  \item Augmentações que criam instâncias positivas sintéticas (Copy-Paste, Anthill
    Duplicate) melhoram o Recall mas podem introduzir ruído que degrada a qualidade
    da máscara.
\end{itemize}

O perfil de uso deve guiar a escolha do modelo:

\begin{description}
  \item[Inspeção de campo (minimizar formigueiros perdidos):] Run~14, Recall~=~91,7\%,
    FN~=~49 (8,3\% de miss rate). Falsos alarmes são verificáveis por um operador.
  \item[Controle químico automático (minimizar falsos alarmes):] Run~05,
    Precision~=~85,1\%, IoU~=~35,2\%. Falsos alarmes resultam em aplicação
    desnecessária de defensivo.
  \item[Monitoramento contínuo (equilíbrio):] Run~10, F1~=~84,0\%,
    Precision~=~82,8\%, Recall~=~85,2\%.
\end{description}

\subsection{Gargalo: Quantidade de Dados}

Apesar das 14 rodadas de treinamento e das diversas estratégias aplicadas, o F1
converge assintoticamente para $\sim$84\% a partir da Run~05. A hipótese central é
que o gargalo não é a arquitetura nem a função de custo, mas a
\textbf{quantidade de dados positivos rotulados} ($\sim$600 tiles de treino).

Com apenas 600 exemplos positivos, o modelo:
(1) não consegue aprender a variabilidade real de formigueiros em diferentes tipos
de solo, épocas do ano e condições de iluminação;
(2) tende a memorizar os exemplos disponíveis mesmo com augmentações fortes;
(3) não generaliza para contextos visuais inéditos (solo muito escuro, altitude de voo
diferente).

A estimativa é que 200--300 novas anotações positivas (elevando o dataset de 600 para
$\sim$900 exemplos, +50\%) teriam impacto maior do que qualquer refinamento de
hiperparâmetros.

% =============================================================================
\section{Conclusão}
\label{sec:conclusion}
% =============================================================================

Este trabalho apresentou uma \textit{pipeline} completa de segmentação semântica para
detecção automática de formigueiros em ortofotos aéreas de talhões agrícolas. O
sistema aborda os cinco principais desafios do problema --- desbalanceamento extremo,
escassez de exemplos positivos, ambiguidade fotométrica, bordas imprecisas e área
não anotada --- com soluções específicas e validadas experimentalmente.

Os principais achados são:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{BatchNorm + ConvTranspose2d é o maior fator individual de ganho},
    resultando em salto de +22,4pp de F1 e +11,3pp de IoU em relação à baseline
    (Run~03 para Run~05). Nenhuma combinação de função de custo ou augmentação
    subsequente superou esse IoU de 35,2\%.

  \item \textbf{Anthill Duplicate supera Copy-Paste em qualidade de segmentação}:
    a augmentação intra-tile (Run~14, IoU~=~33,8\%) preserva coerência fotométrica
    e supera o Copy-Paste cross-tile (Run~10, IoU~=~30,3\%) em 3,5pp de IoU.

  \item \textbf{Calibração do threshold é o principal alavancador de Recall}:
    reduzir $\tau$ de 0,50 para 0,40 elevou o Recall de 85,2\% para 91,7\% (+6,5pp)
    sem necessidade de retreinamento.

  \item \textbf{CosineAnnealingLR é robusto a augmentações fortes}: ao contrário do
    ReduceLROnPlateau, não reage ao ruído da \textit{val\_loss}, garantindo decaimento
    suave e checkpoint tardio (ep.~93/100 na Run~10).

  \item \textbf{O gargalo do sistema é a quantidade de dados rotulados}: F1
    converge assintoticamente para $\sim$84\% independentemente de refinamentos
    arquiteturais ou de função de custo.
\end{enumerate}

O modelo final (Run~14) atingiu \textbf{Recall~=~91,7\%}, \textbf{F1~=~83,1\%} e
\textbf{IoU~=~33,8\%}, superando a meta de F1~$\geq$~80\% e estabelecendo o maior
Recall e o menor número de formigueiros perdidos (FN~=~49 de 593) da série
experimental. O sistema é viável para uso em aplicações de monitoramento de pragas
em lavouras com revisão humana dos falsos alarmes.

\subsection{Trabalhos Futuros}

\begin{itemize}[noitemsep]
  \item \textbf{Transfer learning} com \textit{backbone} pré-treinado (ResNet50,
    EfficientNet-B4) como \textit{encoder} da U-Net, reduzindo a dependência de
    dados rotulados em domínio-alvo.
  \item \textbf{Anotação ativa} guiada pela incerteza do modelo: rotular
    prioritariamente tiles onde o modelo prediz probabilidades próximas de 0,5,
    maximizando o retorno por imagem anotada.
  \item \textbf{Ensemble} de Run~05 e Run~14 para combinar alta IoU e alto Recall.
  \item \textbf{Detecção multi-temporal}: explorar séries temporais de ortofotos do
    mesmo talhão para distinguir formigueiros novos (detectar crescimento de colônia)
    de regiões de solo naturalmente avermelhado (estáticas entre voos).
  \item \textbf{Segmentação de instâncias} para estimar o diâmetro de cada
    formigueiro, permitindo priorizar o tratamento dos ninhos de maior porte.
\end{itemize}

% =============================================================================
% References
% =============================================================================
\bibliographystyle{plain}

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{abraham2019}
Abraham, N.; Khan, N. M.
A novel focal Tversky loss function with improved attention U-Net for lesion segmentation.
In: \textit{IEEE International Symposium on Biomedical Imaging (ISBI)}, 2019.

\bibitem{berman2018}
Berman, M.; Triki, A. R.; Blaschko, M. B.
The Lovász-Softmax loss: A tractable surrogate for the optimization of the IoU measure
in neural networks.
In: \textit{IEEE/CVF Conference on Computer Vision and Pattern Recognition (CVPR)}, 2018.

\bibitem{botelho2001}
Botelho, P. S. M. et al.
Manejo integrado de formigas cortadeiras.
\textit{Circular Técnica EMBRAPA}, n.~12, 2001.

\bibitem{buslaev2020}
Buslaev, A. et al.
Albumentations: Fast and flexible image augmentations.
\textit{Information}, v.~11, n.~2, p.~125, 2020.

\bibitem{chen2020}
Chen, J. et al.
Deep learning-based weed detection using UAV imagery in paddy field.
\textit{Computers and Electronics in Agriculture}, v.~178, 2020.

\bibitem{ghiasi2021}
Ghiasi, G. et al.
Simple Copy-Paste is a strong data augmentation method for instance segmentation.
In: \textit{IEEE/CVF Conference on Computer Vision and Pattern Recognition (CVPR)}, 2021.

\bibitem{imagenet}
Deng, J. et al.
ImageNet: A large-scale hierarchical image database.
In: \textit{IEEE/CVF Conference on Computer Vision and Pattern Recognition (CVPR)}, 2009.

\bibitem{ioffe2015}
Ioffe, S.; Szegedy, C.
Batch normalization: Accelerating deep network training by reducing internal covariate
shift.
In: \textit{International Conference on Machine Learning (ICML)}, 2015.

\bibitem{kamilaris2018}
Kamilaris, A.; Prenafeta-Boldú, F. X.
Deep learning in agriculture: A survey.
\textit{Computers and Electronics in Agriculture}, v.~147, p.~70--90, 2018.

\bibitem{kingma2015}
Kingma, D. P.; Ba, J.
Adam: A method for stochastic optimization.
In: \textit{International Conference on Learning Representations (ICLR)}, 2015.

\bibitem{lin2017}
Lin, T.-Y. et al.
Focal loss for dense object detection.
In: \textit{IEEE/CVF International Conference on Computer Vision (ICCV)}, 2017.

\bibitem{long2015}
Long, J.; Shelhamer, E.; Darrell, T.
Fully convolutional networks for semantic segmentation.
In: \textit{IEEE/CVF Conference on Computer Vision and Pattern Recognition (CVPR)}, 2015.

\bibitem{loshchilov2017}
Loshchilov, I.; Hutter, F.
SGDR: Stochastic gradient descent with warm restarts.
In: \textit{International Conference on Learning Representations (ICLR)}, 2017.

\bibitem{milletari2016}
Milletari, F.; Navab, N.; Ahmadi, S.-A.
V-Net: Fully convolutional neural networks for volumetric medical image segmentation.
In: \textit{International Conference on 3D Vision (3DV)}, 2016.

\bibitem{oktay2018}
Oktay, O. et al.
Attention U-Net: Learning where to look for the pancreas.
In: \textit{Medical Imaging with Deep Learning (MIDL)}, 2018.

\bibitem{ronneberger2015}
Ronneberger, O.; Fischer, P.; Brox, T.
U-Net: Convolutional networks for biomedical image segmentation.
In: \textit{Medical Image Computing and Computer-Assisted Intervention (MICCAI)}, 2015.

\bibitem{salehi2017}
Salehi, S. S. M.; Erdogmus, D.; Gholipour, A.
Tversky loss function for image segmentation using 3D fully convolutional deep networks.
In: \textit{Machine Learning in Medical Imaging (MLMI)}, 2017.

\bibitem{simard2003}
Simard, P. Y.; Steinkraus, D.; Platt, J. C.
Best practices for convolutional neural networks applied to visual document analysis.
In: \textit{International Conference on Document Analysis and Recognition (ICDAR)}, 2003.

\bibitem{zhang2018}
Zhang, H. et al.
mixup: Beyond empirical risk minimization.
In: \textit{International Conference on Learning Representations (ICLR)}, 2018.

\bibitem{zhang2022}
Zhang, X. et al.
Termite mound detection in drone imagery using attention-based U-Net.
\textit{Remote Sensing}, v.~14, n.~8, 2022.

\bibitem{zhou2018}
Zhou, Z. et al.
UNet++: A nested U-Net architecture for medical image segmentation.
In: \textit{Deep Learning in Medical Image Analysis (DLMIA)}, 2018.

\end{thebibliography}

\end{document}
